\documentclass[french]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}
%\usepackage{minted}

%\usemintedstyle{trac}

%\usetheme{m}
\usetheme{default}

\usepackage{blkarray}
\usepackage{bbm}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{stmaryrd}
\usetikzlibrary{matrix,arrows}
\usepackage{url}
\usepackage{comment}
\usepackage{multirow}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{kbordermatrix}

% Shortcuts
\newcommand{\fixme}[1]{{\bf [FIXME: #1]}}
\newcommand{\OMIT}[1]{}	% to ignore things
\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}_n}
\newcommand{\FF}{\mathcal{F}}
\newcommand{\dFF}{d_{\FF}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Sphere}{\mathbb{S}}
\newcommand{\n}{\llbracket n \rrbracket}
\newcommand{\hollowone}{\mathds{1}}
\newcommand{\br}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\sbr}[1]{\left[#1\right]}
\newcommand{\cbr}[1]{\left\{#1 \right\}}
\newcommand{\abs}[1]{\left\vert #1 \right\vert}
\newcommand{\nm}[1]{\left\Vert #1 \right\Vert}
\newcommand{\innerprod}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\norm}[1]{\Vert #1 \Vert}
\newcommand{\sigstar}{\sigma^{*}}
\newcommand{\sigstarstar}{\sigma^{**}}
\newcommand{\sighat}{\hat{\sigma}}
\newcommand{\Eff}{\operatorname{Eff}}
\newcommand{\sign}{\operatorname{sign}}
\newcommand{\Span}{\operatorname{span}}
\newcommand{\DN}{\mathcal{D}_{N}}
\newcommand{\KN}{\mathcal{K}_{N}}
\newcommand{\CN}{\mathcal{C}_{N}}
\newcommand{\II}{\mathfrak{I}}	% injection opposed to \Pi
\newcommand{\Ctil}{\widetilde{C}}

\newcommand\Sym[1]{\mathfrak{S}_{#1}}
\newcommand\Rank[1]{\Gamma(#1)}
\newcommand\1[1]{\mathds{1}_{#1}}
\newcommand\set[1]{\llbracket #1 \rrbracket}
\newcommand{\argmin}{\operatornamewithlimits{argmin}}
\newcommand{\argmax}{\operatornamewithlimits{argmax}}
\newcommand{\supp}{\operatorname{supp}}
\newcommand\Subsets[1]{\mathcal{P}(#1)}
\newcommand\SubsetsWE[1]{\mathcal{\bar{P}}(#1)}
\newcommand{\EOD}{\widehat{\mathcal{A}}_{N}}
\newcommand{\Space}[1]{L(#1)}
\newcommand{\formula}[1]{\textcolor{myorange}{#1}}
\newcommand{\precision}[1]{\textcolor{myblue}{#1}}
\newcommand{\attention}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\illustration}[1]{\textcolor{mygreen}{#1}}

%\definecolor{myorange}{rgb}{0.7,0.3,0.3}
\definecolor{myorange}{rgb}{0.9,0.5,0.2}
\definecolor{mygrey}{rgb}{0.7,0.7,0.7}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{myblue}{rgb}{0.2,0.2,0.7}

% Theorems
\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
%\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}

\title{Contrôler la distance au consensus de Kemeny}
\author{Yunlong Jiao${}^\star$ \and Anna Korba${}^\dagger$ \and  Eric Sibony${}^\dagger$ }
\institute{ ${}^\star$Mines ParisTech, ${}^\dagger$LTCI, Telecom ParisTech/CNRS}
\date{Journée de la Chaire Machine Learning For Big Data, 10 Juin 2016}

\let\oldcite=\cite                                                              
\renewcommand{\cite}[1]{\textcolor{mygrey}{\oldcite{#1}}}

\AtBeginSection[] {
	\begin{frame}<beamer>
		\frametitle{Plan}
		\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}


\section{L'agrégation de rankings et le consensus de Kemeny}

\begin{frame}{L'agrégation de rankings}
	\begin{block}{Problème:}
		Comment agréger les préférences de plusieurs agents sur un ensemble fixé d'objets?
	\end{block}	
	\vspace{0.5cm}
	\begin{block}{Entrée}
		\begin{itemize}
			\item $n$ objets: \formula{$\n := \{1,\dots,n\}$}.
			\item $N$ agents qui donnent un classement de ces objets: \formula{$i_1 \succ i_2 \succ \dots \succ i_n$}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Sortie}
		Un ordre global ("consensus") \formula{$\sigma^{*}$} sur les \formula{$n$} objets.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Applications}
\begin{exampleblock}{Exemple 1: Elections}
	\begin{itemize}
		\item Soit un ensemble de candidats $\{A,B,C,D\}$.
		\item Chaque électeur donne un classement complet des candidats, exemple: \illustration{$B\succ D\succ A\succ C$}\\
		\item L'ensemble des votes récoltés pour l'élection constitue un \textbf{dataset de rankings}.
	\end{itemize}
	$\Rightarrow$ Comment élire le (les) vainqueur(s)?
\end{exampleblock}
\begin{center}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.3\linewidth}
			\begin{center}
				\textit{Débat Borda-Condorcet depuis le $18^{\text{ème}}$ siècle}
			\end{center}
		\end{column}
		\begin{column}{0.7\linewidth}
			\begin{tabular}{cc}
				\small{Jean-Charles de Borda} & \small{Nicolas de Condorcet}\\
				\includegraphics[height = 7em]{images/Borda.jpg} & \includegraphics[height = 7em]{images/Condorcet.png}
			\end{tabular}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{center}
\end{frame}



\begin{frame}{Applications}
\begin{exampleblock}{Exemple 2: Métamoteurs}
	Pour une requête $q$ donnée, un métamoteur retourne les résultats de plusieurs moteurs de recherche.\\
	$\Rightarrow$ Comment agréger les listes ordonnées de tous ces moteurs?
\end{exampleblock}
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[height = 10em]{images/metamoteur.png}
	\end{center}
\end{figure}	
\end{frame}

\begin{frame}{Applications}
\begin{exampleblock}{Exemple 3: Expression des gènes}
	\begin{itemize}
		\item	Développement des puces à ADN: mesure des niveaux d'expression simultanés de milliers de gènes ou protéines.
		\item Ces mesures peuvent grandement varier en échelle!
		\item Une possibilité est d'ordonner les gènes par leur niveau d'expression lors de chaque expérience.
	\end{itemize}
	$\Rightarrow$ Comment agréger ces observations?
\end{exampleblock}
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[height = 8em]{images/gene_expression.jpg}
	\end{center}
\end{figure}	
\end{frame}


\begin{frame}{L'agrégation de rankings}
	Ensemble d'objets: \formula{$\n := \{1,\dots,n\}$}\\
		Ranking \formula{$i_1 \succ \dots \succ i_n$} on \formula{$\n$} $\Longleftrightarrow$ permutation \formula{$\sigma$} sur \formula{$\n$} t.q. \formula{$\sigma(i_j) = j$}.
		\vfill
		\textbf{Quelle permutation $\sigma^{*} \in \Sn$ représente le mieux la collection de permutations $(\sigma_1,\dots,\sigma_N) \in \mathfrak{S}_n^N$?}
\end{frame}

\begin{frame}{L'agrégation au sens de Kemeny (1)}
		\begin{definition}[Consensus ranking (Kemeny, 1959)]
			Une permutation $\sigma^{*} \in \Sn$ est une meilleure représentation de la collection
			$(\sigma_1,\dots,\sigma_N) \in \Sn^N$ par rapport à la métrique $d$ sur $\Sn$ si c'est une solution de :
			\begin{equation*}
			min_{\sigma \in \Sn} \sum_{i=1}^{N} d(\sigma,\sigma_t).
			\end{equation*}
		\end{definition}
	\pause
	$\rightarrow$ Quelle distance sur les permutations?		
\end{frame}

\begin{frame}{L'agrégation au sens de Kemeny (2)}
		\begin{definition}{(Distance de Kendall)}
			\begin{equation*}
			d(\sigma, \pi) = \sum_{\{i,j\} \subset \n} \{\text{$\sigma$ and $\pi$ disagree on $\{i, j\}$}\}
			\end{equation*}
		\end{definition}
		\pause
		\begin{exampleblock}{Exemple}
			$\sigma$= 123 $(1 \succ 2 \succ 3)$\\
			$\pi$= 231 $(2 \succ 3 \succ 1)$\\
			\textcolor{mygreen}{$\rightarrow $ nombre de désaccords = sur 2 paires (12,13).}
		\end{exampleblock}
		\pause
		\vfill
		$\rightarrow$ \textbf{agrégation au sens de Kemeny} = consensus de Kemeny avec la distance de Kendall
\end{frame}

\begin{frame}{Les propriétés du consensus de Kemeny}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{1em}
		\item \illustration{Justification en choix social}: Satisfait de nombreuses propriétés, comme le critère de Condorcet: si un candidat gagne en duel contre chaque autre candidat, il est vainqueur [Young and Levenglick, 1978]
		\item \illustration{Justification statistique}: Correspond au paramètre qui maximise la vraisemblance sous le modèle de Mallows [Young, 1988]
		\item \illustration{Inconvénient}: Ce problème est NP-difficile en terme de nombre de votes N [Bartholdi et al., 1989] même pour n = 4
		[Dwork et al., 2001].
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Contrôler la distance au consensus de Kemeny}

%\begin{frame}{Contributions}
%Contributions antèrieures:
%	\begin{itemize}
%		\item Bornes sur le coût des procédures d'approximation
%		\item Propriétés de recouvrement
%	\end{itemize}
%\vfill
%Notre approche:
%\textbf{Etant donné un dataset de rankings et un ranking $\sigma$, peut-on prédire à quel point $\sigma$ est éloigné du consensus de Kemeny? (sans calculer ce dernier)}
%\vfill
%\end{frame}


\begin{frame}{Notre approche}
\textcolor{myblue}{Cadre}:
\begin{itemize}
	\item Catalogue d'objets \formula{$\n := \{1,\dots,n\}$}
	\item Un dataset de rankings \formula{$\DN=(\sigma_1,\dots,\sigma_N) \in \Sn^N$}
	\item Soit \formula{$\sigma \in  \Sn$} une permutation, typiquement la sortie d'une procédure approximative d'agrégation sur \formula{$\DN$}. 
\end{itemize}
\pause
\vfill
\textcolor{myblue}{Question: }\textbf{Peut-on donner une borne supérieure sur la distance $d(\sigma,\sigma^{*})$ entre $\sigma$ et un consensus de Kemeny, en utilisant uniquement des quantités tractables?}

\end{frame}

\section{Analyse géométrique de l'agrégation au sens de Kemeny}


\begin{frame}{Kemeny embedding}
	Le Kemeny embedding est le mapping $\phi : \Sn \rightarrow \RR^{\binom{n}{2}}$ défini par:
	\[
	\phi: \sigma \mapsto
	\left(
	\begin{array}{c}
	\vdots \\
	signe(\sigma(i)-\sigma(j))\\
	\vdots
	\end{array}\right)_{1 \le i < j \le n}
	\]
avec $signe(x) = 1$ si $x \ge 0$ et $-1$ sinon.
\begin{exampleblock}{Exemple}
$123 \mapsto \begin{blockarray}{cc}
\begin{block}{(c)c}
1& \scriptsize{\rightarrow\text{paire 12}} \\
1 & \scriptsize{\rightarrow\text{paire 13}}\\
1 & \scriptsize{\rightarrow\text{paire 23}}\\
\end{block}
\end{blockarray},
		132 \mapsto	\begin{blockarray}{cc}
	\begin{block}{(c)c}
 1& \scriptsize{\rightarrow\text{paire 12}} \\
 1 & \scriptsize{\rightarrow\text{paire 13}} \\
 -1 & \scriptsize{\rightarrow\text{paire 23}} \\
	\end{block}
\end{blockarray}$	

\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{L'agrégation de Kemeny dans $\RR^{\binom{n}{2}}$}
On définit le \textcolor{red}{barycentre} de $(\sigma_1, \dots, \sigma_N)$:
\begin{equation}
\label{eq:mean-embedding}
\phi\br{\DN} := \frac{1}{N}\sum_{t=1}^{N}\phi\br{\sigma_t}.
\end{equation}
\pause
\begin{proposition}[Résultats préliminaires]
Pour tout $\sigma,\sigma'\in\Sn$,
		\[
		\norm{\phi(\sigma)} = \sqrt{\frac{n(n-1)}{2}} \quad\text{and}\quad \norm{\phi(\sigma) - \phi(\sigma')}^2 = 4 d(\sigma,\sigma'),
		\]\\
Pour tout dataset $\DN=(\sigma_{1},\dots\sigma_{N})\in\Sn^{N}$, l'agrégation au sens de Kemeny est équivalente au problème de minimisation suivant:
	\begin{equation}
	\label{eq:reformulation}
	\min_{\sigma\in\Sn}\Vert\phi(\sigma)-\phi(\DN)\Vert^{2},
	\end{equation}
\end{proposition}
\end{frame}

\begin{frame}{L'agrégation de Kemeny dans $\RR^{\binom{n}{2}}$}
	\begin{alertblock}{L'agrégation de Kemeny se décompose en deux étapes:}
		\begin{itemize}
			\item Calculer le \attention{barycentre} (\ref{eq:mean-embedding}) $\phi(\DN) \in \RR^{\binom{n}{2}}$ (complexité \attention{$O(Nn^{2})$})
			\item Trouver le consensus $\sigma^{\ast}$ solution du problème (\ref{eq:reformulation})
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}{Illustration}
\begin{figure}[ht]
	\vskip 0.1in
	\begin{center} 
		\includegraphics[trim=2cm 2cm 3cm 2cm, clip=true, width=3.5in,height=2.5in]{images/3d1test}
	\end{center}
	\caption{L'agrégation au sens de Kemeny pour $n=3$.}
	\label{fig:geometric-interpretation}
\end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}{Résultat principal}
Pour $\sigma\in\Sn$, nous définissons l'angle $\theta_{N}(\sigma)$ entre $\phi(\sigma)$ et $\phi(\DN)$ par: 
\begin{equation}
\label{eq:cosinus}
\cos(\theta_{N}(\sigma)) = \frac{\innerprod{\phi(\sigma),\phi(\DN)}}{{\norm{\phi(\sigma)}\norm{\phi(\DN)}}},
\end{equation}
avec $0 \leq \theta_{N}(\sigma)\leq \pi$.
\pause
\vfill
\textcolor{myblue}{Théorème: }
	\label{th:method}
	Soit $\DN\in\Sn^N$ un dataset et $\sigma\in\Sn$ une permutation. Pour tout $k\in\{0,\dots,\binom{n}{2}-1\}$, nous avons l'implication suivante:
	\[
	\cos(\theta_{N}(\sigma)) > \sqrt{1-\frac{k+1}{\binom{n}{2}}}\quad\Rightarrow\quad \max_{\sigma^{\ast}\in\KN}d(\sigma,\sigma^{\ast}) \leq k.
	\]

\end{frame}


\begin{frame}{Méthode}
Nous définissons:
\begin{equation}
\label{eq:k-min}
k_{min}(\sigma;\DN) = \left\lfloor \binom{n}{2}\sin^{2}(\theta_{N}(\sigma))\right\rfloor.
\end{equation}
le $k\in\{0,\dots,\binom{n}{2}-1\}$ minimal vérifiant la condition du théorème.
\pause
\vfill
\textcolor{myblue}{Deux étapes:}
\begin{itemize}
	\item Calculer $k_{min}(\sigma;\DN)$ avec la formule \eqref{eq:k-min}.
	\item Puis en applicant le théorème, $d(\sigma,\sigma^{\ast}) \leq k_{min}(\sigma;\DN)$ pour tout consensus de Kemeny $\sigma^{\ast}\in\KN$.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Application sur le dataset Sushi}
\begin{table}[ht]
	\caption{Etude de cas sur la validité de la méthode avec le dataset Sushi $(N=5000,n=10)$. Les lignes sont ordonnées par valeurs de $k_{min}$ croissantes (ou cosinus décroissantes).}
	\label{tab:sushi}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c|c}
			\hline
			Voting rule & $\cos(\theta_N(\sigma))$ & $k_{min}(\sigma)$ \\
			\hline
			Borda & 0.82 & 14 \\
			Copeland & 0.82 & 14 \\
			QuickSort & 0.82 & 14 \\
			Plackett-Luce & 0.80 & 15 \\
			2-approval & 0.74 & 20 \\
			1-approval & 0.71 & 22 \\
			Pick-a-Perm & 0.40 & 37 \\
			Pick-a-Random & 0.28 & 41 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
\end{frame}

\section{Idée de la preuve}

\begin{frame}{Idée de la preuve}
Agrégation de Kemeny:
\[
\min_{\sigma\in\Sn}C'_{N}(\sigma) = \norm{\phi(\sigma)-\phi(\DN)}^{2}.
\]
Problème relaxé:
\begin{equation*}
\min_{x\in\Sphere}\CN(x):=\norm{x-\phi(\DN)}^{2}.
\end{equation*}
\pause
\vfill
Pour tout $x\in\Sphere$, avec $R$ rayon de $\Sphere$, on a:
 \begin{align*}
 \CN(x) &= R^{2}+\norm{\phi(\DN)}^{2} - 2R\norm{\phi(\DN)}\cos(\theta_{N}(x)).
 \end{align*}
 Les level sets de $\CN$ sont donc de la forme $\{x\in\Sphere \;\vert\; \theta_{N}(x) = \alpha \}$, pour $0\leq \alpha \leq \pi$
\end{frame}

\begin{frame}{Illustration}
\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[trim=2cm 6cm 1cm 4cm, clip=true,  width=3.3in,height=2.1in]{images/3d2test}
	\end{center}
	\caption{Level sets de $\CN$}
	\label{fig:level-sets}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{Lemmas}
\textcolor{myblue}{Lemme 1}\\
	Le consensus de Kemeny d'un dataset $\DN$ est une permutation $\sigma^{\ast}$ t.q:
	\[
	\theta_{N}(\sigma^{\ast}) \leq \theta_{N}(\sigma) \qquad\text{for all }\sigma\in\Sn.
	\]

\vfill
\textcolor{myblue}{Lemme 2}\\
	Pour $x\in\Sphere$ et $r\geq 0$ on a:
	\[
	\cos(\theta_{N}(x)) > \sqrt{1 - \frac{r^{2}}{4R^{2}}} \Rightarrow \min_{x'\in\Sphere\setminus \mathcal{B}(x,r)}\theta_{N}(x') > \theta_{N}(x).
	\]
\textcolor{myblue}{Lemme 3}\\
	\label{lem:ball-embedding}
	Pour $\sigma\in\Sn$ et $k\in\{0,\dots,\binom{n}{2}\}$,
	\[
	\phi\left( \Sn\setminus B(\sigma,k)\right) \quad\subset\quad \Sphere\setminus\mathcal{B}(\phi(\sigma),2\sqrt{k+1})
	\]

\end{frame}

\begin{frame}{Illustration}
	\begin{figure}[ht]
		\vskip 0.1in
		\begin{center}
			\includegraphics[width=3in,height=2.3in]{images/geomproof_big}
		\end{center}
		\caption{Illustration du Lemme 2 avec $r$ prenant des valeurs entières (représentant les distances de Kendall possibles).}
		\label{fig:illustration-condition}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Résultats numériques}


\begin{frame}{Applicabilité de la méthode}
Nous notons:
\begin{itemize}
	\item $n$ le nombre d'objets
	\item $\DN\in\Sn^N$ le dataset
	\item $r$ une règle de vote (quelconque), et $r(\DN)$ le consensus sur $\DN$ donné par $r$
\end{itemize}
\vfill	
On sait que:\\
$$
d(r(\DN),\mathcal{K}_N) \leq k_{min} \,.
$$
\vfill
\textbf{On étudie la finesse de la borne avec:}
$$
s \br{r,\DN,n} := k_{min} - d(r(\DN), \mathcal{K}_N) \,.
$$
\end{frame}

\begin{frame}{Résultats}
\begin{figure}[ht]
	\vskip 0.1in
	\begin{center}
		\includegraphics[width=3in]{images/APA.pdf}
	\end{center}
	\caption{Boxplot de $s \br{r,\DN,n}$, qui montre les effets selon la règle de vote $r$ avec $500$ échantillons bootstrappés du dataset APA $(n=5,N=5738)$.}
	\label{fig:APA}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Prédictivité de la méthode}
\begin{itemize}
\item Quand $n$ grandit, caculer le(s) consensus de Kemeny $\sigma^{*}$, et donc $s \br{r,\DN,n}$ devient vite impossible au niveau computationnel.
\vfill
\item Une fois que nous avons un consensus d'approximation $r(\DN)$ et que $k_{min}$ est identifié via notre méthode, le domaine de recherche pour le consensus de Kemeny peut être réduit aux permutations à une distance $\le k_{min}$ de $r(\DN)$. 
\vfill
\item Le nombre de ces permutations dans $\Sn$ est borné par ${n + k_{min} -1 \choose k_{min}} << \abs{\Sn} = n!$ [Wang 2013].
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Résultats}
\begin{figure}[ht]
	\vskip 0.1in
	\begin{center}
		\includegraphics[width=3in]{images/sushi10.pdf}
	\end{center}
	\caption{Boxplot de $k_{min}$ sur $500$ échantillons bootstrappés  du dataset Sushi $(n=10, N=5000)$.}
	\label{fig:predictability}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Conclusion}



\begin{frame}{Conclusion}
\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{1em}
	\item Nous avons établi un résultat théorique qui permet de contrôler la distance de Kendall entre une permutation et le consensus de Kemeny d'un dataset quelconque.
	\pause
	\item Nous présentons une méthode simple et générale, pour prédire, pour n'importe quelle procédure d'agrégation, à quel point son consensus sur le dataset est éloigné du consensus de Kemeny.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Directions futures}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{1em}
		\item Les propriétés géométriques de l'embedding de Kemeny sont riches et pourraient mener à de nombreux autres résultats.
		\pause
		\item On peut imaginer des procédures d'agrégation utilisant la diminution du domaine de recherche pour le consensus de Kemeny.
		\pause
		\item On peut également étendre notre résultat aux rankings incomplets.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{center}
Merci
\end{center}
\end{frame}



\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{biblio}


\end{document}
